1. [SSH](https://gitlab.com/dvosh/2ch-freedom-thread-vps-security/-/blob/main/vps_basic_security.md#ssh)
   1. [Настройка SSH с линукса](https://gitlab.com/dvosh/2ch-freedom-thread-vps-security/-/blob/main/vps_basic_security.md#настройка-ssh-с-линукса)
      1. [Пояснение как редактировать файлы в консоле](https://gitlab.com/dvosh/2ch-freedom-thread-vps-security/-/blob/main/vps_basic_security.md#пояснение-как-редактировать-файлы-в-консоле)
      2. [Настройка самого ssh для подключения по сертификатам и отключение логина по паролю](https://gitlab.com/dvosh/2ch-freedom-thread-vps-security/-/blob/main/vps_basic_security.md#настройка-самого-ssh-для-подключения-по-сертификатам-и-отключение-логина-по-паролю)
   2. [Настройка SSH с виндоуса](https://gitlab.com/dvosh/2ch-freedom-thread-vps-security/-/blob/main/vps_basic_security.md#настройка-ssh-с-виндоуса)
      1. [Putty](https://gitlab.com/dvosh/2ch-freedom-thread-vps-security/-/blob/main/vps_basic_security.md#putty)
      2. [Bitvise](https://gitlab.com/dvosh/2ch-freedom-thread-vps-security/-/blob/main/vps_basic_security.md#bitvise)
   3. [Смена дефолтного порта ssh](https://gitlab.com/dvosh/2ch-freedom-thread-vps-security/-/blob/main/vps_basic_security.md#смена-дефолтного-порта-ssh)
2. [IPtables](https://gitlab.com/dvosh/2ch-freedom-thread-vps-security/-/blob/main/vps_basic_security.md#iptables)
   1. [Предупреждение](https://gitlab.com/dvosh/2ch-freedom-thread-vps-security/-/blob/main/vps_basic_security.md#предупреждение)
   2. [Поиск айпи/подсети провайдера](https://gitlab.com/dvosh/2ch-freedom-thread-vps-security/-/blob/main/vps_basic_security.md#поиск-айпиподсети-провайдера)
   3. [Сама настройка Iptables](https://gitlab.com/dvosh/2ch-freedom-thread-vps-security/-/blob/main/vps_basic_security.md#сама-настройка-iptables)
   4. [Если всёпрапало](https://gitlab.com/dvosh/2ch-freedom-thread-vps-security/-/blob/main/vps_basic_security.md#если-всёпрапало)
3. [NFtables](https://gitlab.com/dvosh/2ch-freedom-thread-vps-security/-/blob/main/vps_basic_security.md#nftables)
   1. [This one is brighter](https://gitlab.com/dvosh/2ch-freedom-thread-vps-security/-/blob/main/vps_basic_security.md#this-one-is-brighter)
4. [Fail2ban](https://gitlab.com/dvosh/2ch-freedom-thread-vps-security/-/blob/main/vps_basic_security.md#fail2ban)
   1. [SSH вместе с fail2ban](https://gitlab.com/dvosh/2ch-freedom-thread-vps-security/-/blob/main/vps_basic_security.md#ssh-вместе-с-fail2ban)
   2. [Fail2ban вместе с shadowsocks-libev](https://gitlab.com/dvosh/2ch-freedom-thread-vps-security/-/blob/main/vps_basic_security.md#fail2ban-вместе-с-shadowsocks-libev)

# SSH

Это способ удалённого подключения к терминалу управления машиной, в данном случае к ВПСочке. Само соединение по дефолту зашифрованно.

Зачем это написано? Чтобы защитить ВПС от ненужных попыток авторизации а так же обеспечить удобный однокликовый доступ в неё.

Каким образом вообще настраивается подключение по сертификатам? Нужно на любой системе сгенерировать пару закрытого и открытого ключей. Открытый всегда лежит на сервере и считывается ссш ~~демоном~~ сервисом, он обычно имеет расширение .pub. Закрытый же можно таскать на любые другие машины после генерации, он используется для авторизации с сервером, на котором лежит пабкей.

## Настройка SSH с линукса

### Пояснение как редактировать файлы в консоле

На линуксе большинство сервисов настраивается через конфиги, которые лежат в виде обычных текстовых файлов.

Есть много способов открыть их, но я опишу лишь два редактора, nano и vim.

Символ **#** в начале/посередине/в конце строки обозначает комментарий, это значит что код/конфиг с этого места считываться не будет.

Если вдруг, по какой-то причине в дистрибутиве нету этих редакторов, можно их поставить командой:

```
apt-get update -y && apt-get install -y nano vim
```
Для дебиана/убунту ну или аналогичной командой для RHEL/Fedora/CentOS:

```
dnf install vim nano 
```
или
``` 
yum install vim nano
```
Чтобы открыть файл для редактирования с помощью нано нужно в терминале вызвать команду **nano и путь до файла**, например:

```
nano /etc/ssh/sshd_config
```

Так же и с вим, только команда будет начинатся с **vim**:

```
vim /etc/ssh/sshd_config
```

Сохранить прогресс редактируемого файла в нано можно посредством нажатия на клавиатуре **Ctrl+o** и последующего нажатия **Enter**. Выйти из нано можно через **Ctrl+x**. Кстати, если заранее не сохранить файл, нано спросит о желании его сохранения при выходе без заранее нажатой комбинации **Ctrl+o**, можно нажать на **Y** и затем на **Enter**, так тоже сохранится. Ещё полезные клавиатурные комбинации это **Alt+u**, undo, ну или вернуться на шаг назад. **Alt+e**, redo, шаг вперёд. **Alt+3** быстрое закомментирование/раскомментирование строки. **Ctrl+k** в дефолтном состоянии вырезает строку и вставляет её в буфер обмена, откуда после её можно вставить в файл с помощью **Ctrl+u**.

В вим есть два базово необходимых режима для простого редактирования файлов, просмотр и редактирование. Как только файл открывается с помощью вима он попадает в первый режим, если нет дополнительных настроек. Чтобы попасть в режим редактирования нужно нажать на **i**. После того как редактирование завершено, нужно нажать на **Escape**, это вернёт программу в режим просмотра. Записать изменения можно путём нажатия **:** ну или **Shift+Ж** для тех у кого лапки, только с английской раскладкой, из режима просмотра и вводом **w** а затем нажатием **Enter**. Чтобы выйти из вима нужно нажать **:** ввести **q** и нажать **Enter**. Эти параметры можно и нужно комбинировать. Если запись в файл не требуется можно выйти путём **:** далее **q!** и **Enter**. Undo : из режима просмотра нажать **u**. Redo :  из режима просмотра нажать **Ctrl+r**.

Стоит ещё упомянуть остановку редактора, она делается с помощью **Ctrl+z**. Можно таким образом вернуться в терминал и потом вернуться к редактированию файла, что можно сделать с помощью команды :

```
fg
```
Редактор просто остановлен в бекграунде и его можно вызвать в любой момент, можно стопить несколько программ, посмотреть список бекграунда консоли можно с помощью:
```
jobs
```
И вызвать нужную программу на foreground через:
```
fg 1
```
1 - это номер программы в списке вызываемой в foreground после выполнения команды.

### Настройка самого SSH для подключения по сертификатам и отключение логина по паролю

```
mkdir ~/ssh_keys ~/.ssh && cd ~/ssh_keys
ssh-keygen -t rsa -b 4096 -f vps
```
Passphrase лучше пропустить, нажав просто два раза **Enter**, это дополнительный пароль.
```
ssh root@IP_SERVERA 'mkdir /root/ssh_keys /root/.ssh'
scp vps.pub root@IP_SERVERA:/root/.ssh/vps.pub
ssh root@IP_SERVERA 'cat /root/.ssh/vps.pub >> /root/.ssh/authorized_keys; rm /root/.ssh/vps.pub'
mv vps ../.ssh/; rm vps.pub
nano ~/.ssh/config
```
Внутрь файла вставить:

```
Host vps IP_или_домен_впски
    HostName IP_или_домен_впски
    IdentityFile ~/.ssh/vps
    User root
```
Дальше на сервер:
```
ssh vps
```
На самом сервере, советую сразу сохранить бэкап стокового конфига путем:
```
cp /etc/ssh/sshd_config /etc/ssh/sshd_config.bckp
```
После открыть его:
```
nano /etc/ssh/sshd_config
```
Внутри стереть всё, зажав **Ctrl+k** и вставить:
```
PermitRootLogin yes		
RSAAuthentication yes
PubkeyAuthentication yes
AuthorizedKeysFile      .ssh/authorized_keys 
PasswordAuthentication no
ChallengeResponseAuthentication no
UsePAM no
PrintMotd no
AcceptEnv LANG LC_*
```
Дальше рестарт сервиса:
```
systemctl restart ssh sshd
```
Теперь логиниться в впску можно проще, посредством комманды:
```
ssh vps
```
Дополнительно можно проверить, например от другого юзера, логин по старому способу **ssh root@IP_SERVERA**

- Он должен выдавать **root@IP: Permission denied (publickey).**


## Настройка SSH с виндоуса

На винде распишу два способа соединения Putty и Bitvise SSH Client

### Putty

[Скачать и поставить сам Putty](https://the.earth.li/~sgtatham/putty/latest/w64/putty-64bit-0.77-installer.msi)

Сгенерировать ключи через Puttygen с параметрами как на картинке RSA 4096, нажать generate, подвигать ~~тазом~~ мышкой ~~и порычать на компьютер~~ после нажатия.

![Puttygen](pictures/puttygen.jpg)

Дальше нажать Save private key, указать путь куда сохранить и назвать vps. Выделить пабкей от начала c ssh-rsa и до == как на скрине и скопировать через ПКМ или Ctrl+c.

Дальше в путти выставить айпи в поле Host Name, задать название в Saved sessions нажать Save и Open

![putty_cfg](pictures/putty_cfg.jpg)

login as: root

root@ip's password: твой пароль впски

```
mkdir .ssh
nano .ssh/authorized_keys
```
И туда через нажатие ПКМа вставить ранее скопированный пабкей из путти, должен получиться одной строчкой.

Далее бэкап дефолтного ssh конфига:
```
cp /etc/ssh/sshd_config /etc/ssh/sshd_config.bckp
```
И редактирование через nano:
```
nano /etc/ssh/sshd_config
```
Зажав **Ctrl+k** стереть всё что там есть и вставить туда конфиг: 
```
PermitRootLogin yes		
RSAAuthentication yes
PubkeyAuthentication yes
AuthorizedKeysFile      .ssh/authorized_keys 
PasswordAuthentication no
ChallengeResponseAuthentication no
UsePAM no
PrintMotd no
AcceptEnv LANG LC_*
```

Далее рестарт сервиса:
```
systemctl restart ssh sshd
```

Далее нужно отключиться и проверить что зайти туда больше не получится без ключа, запустив путти нажать на vps в saved sessions затем load и open

![putty_load](pictures/putty_load.jpg)

Должен вылететь еррор 

![putty_error](pictures/putty_error.jpg)

Опять отключиться, загрузить через Load сессию и перейти в Connection -> SSH -> Auth -> Private key for authentication прикрепить vps.ppk

![vps_private](pictures/vps_private.jpg)

Дальше в Connection -> Data -> Auto-login username написать root 

![putty_username](pictures/putty_username.jpg)

Наконец вернуться в Session кликнуть один раз vps нажать save и open. 

![putty_final](pictures/putty_final.jpg)

В будущем коннектиться к впске открывая путти, выбирая сессию с впс дабл кликом или Load и Open.

### Bitvise

[Скачать Bitvise](https://dl.bitvise.com/BvSshClient-Inst.exe)

В самой программе во вкладке Login нажать Client key manager дальше Generate new, выставить Size - 4096 и нажать Generate

![bitvise_keys](pictures/bitvise_keys.jpg)

Затем Export, Export public key, OpenSSH format, и закинуть в какую-нибудь папку назвав vps

![bitvise_pubkey_export](pictures/bitvise_pubkey_export.jpg)

Подключиться через вкладку Login введя в Host айпи в Port порт и в username root, затем Log in, ввести пароль как потребуется.

![bitvise_login](pictures/bitvise_login.jpg)

Слева в окошке нажать New SFTP window

В правой части открывшегося окна по пути /root создать директорию с названием .ssh и перейти в неё

В левой части открыть папку куда сохранялся пабкей ранее с названием vps

Перетащить пабкей из левой в правую часть и переименовать в authorized_keys

![bitvise_pubkey_on_server](pictures/bitvise_pubkey_on_server.jpg)

Закрыть это окно и нажать на New terminal console, далее команды:

Бэкап дефолтного конфига SSH:
```
cp /etc/ssh/sshd_config /etc/ssh/sshd_config.bckp
```
И редактирование:
```
nano /etc/ssh/sshd_config
```
Стереть всё что там есть и вставить:
```
PermitRootLogin yes		
RSAAuthentication yes
PubkeyAuthentication yes
AuthorizedKeysFile      .ssh/authorized_keys 
PasswordAuthentication no
ChallengeResponseAuthentication no
UsePAM no
PrintMotd no
AcceptEnv LANG LC_*
Subsystem sftp internal-sftp
```
Далее рестарт сервиса:
```
systemctl restart ssh sshd
```
Закрыть консоль, нажать Log out и в окошке Login выбрать Initial method - publickey, client key - global 1, нажать Log in

![bitvise_pubkey_login](pictures/bitvise_pubkey_login.jpg)

## Смена дефолтного порта SSH

Имеет не особо много смысла, если банить порт фаерволлом + включить авторизацию по ключам, но для ленивых можно воспользоваться этим + базовой настройкой ф2б, уйгурские ботофермы в основном сканят лишь основные порты, не тратя времени на проверку всех портов айпишника, однако может попасться и настойчивый кулхацкер узнавший про нмап.

Делается это очень просто, добавлением строчки в уже существующий конфиг ссш в конец:
```
Port 25282
```

# IPtables

Логин только по ключу это конечно хорошо, но в этой части я добавлю к параноидальности и расскажу о полном закрытии доступа из вне любым соединениям, кроме нужных, например из дома или с работы, к SSH'у ВПСки.

IPtables это фаерволл линукса, который можно использовать для контроля сетевых соединений с ВПСом.

## Предупреждение

***Сразу хочу предупредить это НЕ безопасно ~~людям~~ анонам с динамическими айпишниками, потому что правила подключения будут базироваться на дропе ВСЕГО, что не прилетает с нужного айпи.***

Проще всего это будет настроить если есть статический айпи.

Так же заранее лучше зайти в панель управления своей впс и найти способ перезагрузить или подключиться к ней без внешнего доступа. В моей впске, например, в панели управления самой ВМ в ISPmanager'е есть доступ по VNC. Ну в крайнем случае можно будет обратиться в ~~спортлото~~ саппорт с проблемой доступа в машину и попросить очистить правила айпитейблса

![vnc](pictures/vnc.jpg)

## Поиск айпи/подсети провайдера

Если доподлинно известно что провайдер выдает статический айпи, можно просто зайти на любой сайт без проксей/впнов и прочего говна меняющего маршрутизацию трафика, например [сюда](https://ifconfig.me/) или [сюда](https://ip4.me/). И после внести этот айпи в правила айпитейблса.

С динамическим айпи будет посложнее. В большинстве случаев хватит посмотреть на подсеть в которой находится айпи выданный роутеру/компу и добавить её после в правила айпитейблса, смотреть можно [тут](https://www.ripe.net/) или [тут](https://spys.one/whoisip/), лично с моим айпи показывает точный рейндж провайдера, но оттуда надо высчитывать маску из диапазона. Сделать это можно в любом калькуляторе сетевой маски.

Может быть конечно очень тяжёлый случай, и придётся добавлять в исключения все айпишники ASN на которой находится твой провайдер. Это стоит делать в случае если при добавлении рейнджа или просто айпишника по описанным выше способам, всё равно нихуя не работает. Для этого нужно [зайти сюда](https://radar.qrator.net/) поискать по своему айпи и кликнуть по AS number номеру. После в IPv4 connectivity зайти в prefixes. Это и есть те рейнджи, которые надо будет добавить в правила фаерволла.

## Сама настройка Iptables

Если айпи статический то хватит всего две команды:
```
iptables -I INPUT 1 -p tcp --dport 22 -s твой_домашний_айпи(например 1.2.3.4) -j ACCEPT
iptables -I INPUT 2 -p tcp --dport 22 -j DROP
```
**-I** - означает добавить insert/добавить правило.

Существует так же ключ **-D** - не сложно догадаться для чего он, delete/удалить правило, можно указывать правило полностью или просто часть после цепочки и номера обрезать.

Ключ **-L** покажет текущие настройки фаерволла, лучше ещё к нему добавить **--line-numbers**. Ещё у цепочек есть свои стандартные политики трафика, например если трафик не попадает ни под одно правило, он попадёт под стандартную политику правил. Этот ключ её покажет, **Chain INPUT (policy ACCEPT)** - пример. Лучше конечно ставить стандартную политику инпута дроп а всё нужное разрешать ручками, но и так сойдёт.

**INPUT** - это цепочка правил используемая в этой команде, то-есть любой приходящий трафик непосредственно в эту машину как в конечную точку попадёт в эту цепочку правил.

**Цифра после INPUT** - номер позиции в цепочке на который будет добавлено правило. Очень важна, так как последовательность фильтрации трафика пойдёт именно по порядку линий записанных в правила, например если поменять местами команды, трафик с нужных айпи сразу попадёт под первое правило и дропнется, не доходя до второго, и уже никто никогда не сможет подключиться к машине, до ребута, в случае с айпитейблсом.

**-p** - протокол, в данном случае tcp, SSH работает по нему.

**--dport** - порт дестинейшона, в данном случае дефолтный от SSH.

**-s** - ~~соус~~ источник трафика, здесь это айпи вычисленный выше по гайду.

**-j** - применяемое действие для подходящего трафика, ACCEPT для своих айпи, все остальные DROP.
 
Если айпи динамический команд может быть несколько для нескольких рейнджей или так же две, но с маской:
```
iptables -I INPUT 1 -p tcp --dport 22 -s твой_домашний_айпи(например 1.2.3.4)/маска(например 24) -j ACCEPT
iptables -I INPUT 2 -p tcp --dport 22 -j DROP
```
Несколько ренджей, нужно соблюдать правильную нумерацию правил:
```
iptables -I INPUT 1 -p tcp --dport 22 -s твой_домашний_айпи(например 1.2.3.4)/маска(например 24) -j ACCEPT
iptables -I INPUT 2 -p tcp --dport 22 -s 100.100.100.100/23 -j ACCEPT
iptables -I INPUT 3 -p tcp --dport 22 -j DROP

```
Дальше нужно куда-то сохранить правила:
```
iptables-save > /etc/rules.v4
```
И автоматически подгружать их при ребуте, для этого открываем:
```
nano /etc/network/interfaces
```
И вставляем туда:
```
pre-up iptables-restore < /etc/rules.v4
```
последней строкой.

## Если всёпрапало

Если на этапе ввода правил фаерволла консоль перестала отвечать, обычно после ввода правила дропа, значит произошёл обосрамс с правильными айпишниками, но на этом этапе это не так страшно, достаточно просто ребутнуть ВПСку с панели управления.

# NFtables

## This one is brighter

Nftables это новый фаерволл пришедший на замену iptables, если ~~любитель занюхнуть свеженького~~ молодой прогрессивный пердолик идущий в ногу со временем, то можно настраивать через него. Сам я нф никогда не пользовался и не знаю годно ли это работает, но немного инфы про это всё таки оставлю.

Есть такая вещь как iptables-translate. Так как у nftables другой синтаксис, можно использовать её для перевода команд в подходящий вид.

```
iptables-translate -I INPUT 1 -p tcp --dport 22 -s 1.2.3.4 -j ACCEPT
```
выдает пригодную для nftables команду:
```
nft insert rule ip filter INPUT ip saddr 1.2.3.4 tcp dport 22 counter accept
```
Ну принцип работы, надеюсь, понятен.

# Fail2ban

Fail2ban это программа, которая автоматически считывает логи сервисов по заданным в конфигах правилам и банит слишком настойчивых брутфорсеров.

## SSH вместе с fail2ban

Если были настроены и вход по ключам и блокировка фаерволлом, никакого смысла в ф2б нету, ботоферма уйгуров просто не может достучаться дальше фаерволла до сервиса ссш.

Если ранее был настроен лишь вход по ключам, то от ф2б будет мало смысла, это просто хуй взломаешь в обозримой перспективе брутфорсом, да и сканнеры/брутеры практикуют лишь взломы по слабым паролям, но всё же параноидальности нет предела и этот метод подойдёт тем, кто просто не хочет связываться с фаерволлом сам.

Сама настройка для ссш достаточно тривиальна, все RegExpЫ уже готовы. Нужно просто поставить желаемые настройки в конфиге.

Ставим f2b командой:
```
apt-get update -y && apt-get install fail2ban -y
```
Дальше про конфиги. В директории **/etc/fail2ban** есть несколько важных конфигов. 

**fail2ban.conf** - отвечает за настройки самого ф2б как программы и в целом он нам и нахуй не нужон.

**filter.d** - содержит конфиги готовых регулярных выражений, и да в ней уже есть все популярные сервисы и ссш в том числе - **sshd.conf**. Если разбираться в регэкспах можно залезть и заредачить, как нужно, на основе логов выдаваемых сервисом, но изкоробки всё работает и так нормально.

**jail.conf** - основной файл для управления тем, как контроллировать какой-нибудь сервис. Его лучше не редачить напрямую, но если очень хочется, то можно.

**jail.d** - директория инклюд файлов дополнительно к **jail.conf**, вот здесь лучше и редактировать/создавать нужные конфиги сервисов.

**jail.d/defaults-debian.conf** - на моем примере это тот файл, который рекомендуется редачить вместо общего файла конфигурации **jail.conf**. На других системах он может называться по другому. В него нужно вставить две строки:
```
port = 25282
mode = aggressive
```
Первая нужна лишь в случае, если менялся стандартный порт ссш.

Вторая будет актуальна, если настроен вход по сертификатам, без неё по дефолту такие соединения попадать под потенциальный блок не будут.

Так же можно поставить кастомное количество попыток авторизаций и бантайм, аттемпттайм:

```
maxretry = 6
bantime = 1800
findtime = 1200    #Промежуток времени для количества авторизаций, например в этом кфг 6 попыток на 20 минут
```

Дальше рестарт сервиса ф2б:

```
systemctl restart fail2ban
```
После надо проверить что всё работает, вписав команду:
```
tail -f /var/log/fail2ban.log
```
И с другого юзера или машины попробовать подключиться к ссш на этой.

- Выдать лог должен примерно вот так [3430]: INFO    [sshd] Found 172.16.0.16 - 2022-09-12 16:16:08

Отменить команду, если что, можно через **Ctrl+c**.

Есть ещё пара полезных команд, например **fail2ban-client**.

Можно смотреть состояние контроллируемых сервисов:
```
fail2ban-client status sshd
```
Покажет количество неудачных попыток залогиниться в **Currently failed** и забаненных в **Banned IP list**.

Можно разбанить хоста, попавшего под блок:
```
fail2ban-client set sshd unbanip 172.16.0.16
```
Есть ещё полезная фича для проверки собственных регексов. Если например имеется большой файл с логами для того же ссш, можно написать свои регексы и сравнить с файлом логов на корректность этих самых выражений.

На примере ссш:
```
fail2ban-regex /var/log/auth.log /etc/fail2ban/filter.d/sshd.conf
```
**Failregex: 41 total** - показывает число неудачных попыток логина из логов.

## Fail2ban вместе с shadowsocks-libev

**Написано лишь для примера, не надо ныть про протухшее говно либев, скорее всего под растом настраивается похожим образом, а вообще держите сразу команду для поиска логов куда ss-server какает:**

```
find /var/log/ -type f -exec grep -l 'ss-server' {} \; -print
```

~~Нахуй не нужон~~ Не очень то и актуален, лично проверил, ломился с левым паролем и после где-то 25 попыток и ерроров **ERROR: failed to handshake with тутайпи: authentication error** наконец получил логи следующего вида **ERROR: block all requests from тутайпи** и естественно банан, да и после полугодовых логов использования сс не было замечено логов с больше, чем 10 попытками авторизоваться с одного айпи. Но 25 овердохуя, поэтому надо это исправить.

Сначала нужно создать собственную регулярку на основе логов:
```
nano /etc/fail2ban/filter.d/ss.conf
```
туда вставить:
```
[Definition]

failregex = ERROR: failed to handshake with <HOST>: authentication error

ignoreregex = ERROR: failed to handshake with 127.0.0.1: authentication error
              ERROR: failed to handshake with тут_домашний_айпи: authentication error
```
**скобачкаHOSTскобачка** - это и есть то место, откуда ф2б будет брать айпи для фильтрации.

**ignoreregex** - регэкспы для игнора ф2б, здесь это локалхост для о~~п~~бфускаторов и домашний айпи.

Дальше добавить мониторинг самого сервиса:
```
nano /etc/fail2ban/jail.d/ss.conf
```
в него:
```
[ss]
enabled = true
port = 58934
logpath = /var/log/syslog
filter = ss
maxretry = 6
bantime = 1800
findtime = 1200
```
Порт если что, на котором крутится сам сс, не опускаторы

И реестартнуть ф2б:
```
systemctl restart fail2ban
```
